\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第2章 \hspace{.5cm} 命题逻辑等值演算}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑：第1章到第3章}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, -1) grid (15, 6);
 \draw [thick, ->] (0, 5.5) -- (1, 5.5);
 \draw [fill = white, thick] (1, 5) rectangle (4, 6);
 \node [right] at (1, 5.5) {命题逻辑}; 
 
 \draw [dashed, thick, ->] (4, 5.5) -- (12, 5.5);
 \node [gray, above right] at (5, 5.5) {\small 全称量词$\forall$，存在量词$\exists$}; 
 \draw [dashed, fill = white, thick] (12, 5) rectangle (15, 6);
 \node [gray, right] at (12, 5.5) {一阶逻辑}; 
 
 \draw [thick, ->] (2.5, 5) -- (2.5, 4.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, 3.5) rectangle (4, 4.5);
 \node [right] at (1, 4) {基本概念}; 
 \draw [thick, ->] (4, 4) -- (5, 4);
 \draw [fill = white, thick] (5, 3.5) rectangle (9, 4.5);
 \node [right] at (5, 4) {命题与连接词}; 
 \draw [thick, ->] (9, 4) -- (10, 4);
 \draw [fill = white, thick] (10, 3.5) rectangle (14, 4.5);
 \node [right] at (10, 4) {公式及赋值};
  
 \draw [thick, ->] (2.5, 3.5) -- (2.5, 3);
 \draw [red, fill = orange!20, thick] (1, 2) rectangle (4, 3);
 \node [right] at (1, 2.5) {等值演算}; 
 \draw [thick, ->] (4, 2.5) -- (5, 2.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (5, 2) rectangle (9, 3);
 \node [right] at (5, 2.5) {等值式}; 
 \draw [thick, ->] (9, 2.5) -- (10, 2.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (10, 2) rectangle (14, 3);
 \node [right] at (10, 2.5) {范式，完备集}; 
 \draw [thick, ->] (4.5, 2.5) -- (4.5, 1) -- (5, 1);
 \draw [red, fill = white, thick] (5, 0.5) rectangle (9, 1.5);
 \node [right] at (5, 1) {可满足性问题}; 

 \draw [thick, ->] (2.5, 2) -- (2.5, 0);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, -1) rectangle (4, 0);
 \node [right] at (1, -0.5) {推理理论}; 
 \draw [thick, ->] (4, -0.5) -- (5, -0.5);
 \draw [fill = white, thick] (5, -1) rectangle (9, 0);
 \node [right] at (5, -0.5) {自然推理系统}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值演算和推理理论}
 
 等值演算：
 \begin{exampleblock}{}
 $a \wedge (a \rightarrow b)$ 和 $a \wedge b$是不是可以互相替换的？
 \end{exampleblock}

 \

 推理理论：
 \begin{exampleblock}{}
 如果有$p \rightarrow q$和$q \rightarrow r$，那么我们是否可以断定$p \rightarrow r$？
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{等值式}

\subsection{等值式的概念}

\begin{frame}
 \frametitle{等值式的例子}
 
 考虑一下三个公式的真值：
 \begin{align*}
  & A: \neg (p \vee q) \\
  & B: \neg p \wedge \neg q \\
  & A \leftrightarrow B: (\neg (p \vee q)) \leftrightarrow (\neg p \wedge \neg q)
 \end{align*}

 \begin{center}
  \begin{tabular}{cc||c|c|c||c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $p \vee q$ & \alert{$A$} & \alert{$B$} & $A \leftrightarrow B$ \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值式的例子}
 \begin{itemize}
  \item $A$和$B$是等值的：
   $\neg (p \vee q) \alert{\Leftrightarrow} (\neg p \wedge \neg q)$；
  \item $p$和$q$可以用任意的公式替换：
   \begin{align*}
    \neg ({\color{red} \neg r} \vee {\color{blue} (s \vee t)}) 
     & \Leftrightarrow (\neg {\color{red} \neg r} \wedge \neg {\color{blue} (s \vee t)}) \\
    \neg ({\color{red} (p_1 \vee p_2)} \vee {\color{blue} (p_2 \wedge p_3)}) 
     & \Leftrightarrow (\neg {\color{red} (p_1 \vee p_2)} 
      \wedge \neg {\color{blue} (p_2 \wedge p_3)}) \\
   \end{align*}
  \item 公式的简化：
   \[
   \begin{array}{llr}
    & \neg (p_1 \vee p_2) \vee p_1 &
     \text{\small $\alert{\neg (p \vee q) \Leftrightarrow (\neg p \wedge \neg q)}$} \\
    \Leftrightarrow & (\neg p_1 \wedge \neg p_2) \vee p_1 &
     \text{\small $\alert{(p \wedge q) \vee r \Leftrightarrow (p \vee r) \wedge (q \vee r)}$} \\
    \Leftrightarrow & (\neg p_1 \vee p_1) \wedge (\neg p_2 \vee p_1) &
     \text{\small $\alert{p \vee \neg p \Leftrightarrow 1}$} \\
    \Leftrightarrow & \neg p_2 \vee p_1 &
   \end{array}
   \]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值式的定义}
 \begin{alertblock}{等值式}
  设$A$和$B$是两个命题公式，若$A, B$构成的等价式$A \leftrightarrow B$为重言式，
  则称$A$与$B$是\alert{等值}的，记作\alert{$A \Leftrightarrow B$}。
 \end{alertblock}

 \begin{itemize}
  \item 等值式表示两个公式在真值意义上是完全相同的；
  \item \alert{定义中$A, B, \Leftrightarrow$均为元语言符号}；
  \item $A$和$B$中可能有哑元出现，例如$(p \rightarrow q) \Leftrightarrow ((\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge r))$；
  \item 用真值表可检查两个公式是否等值。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值式的判断：例子}
 判断下列各组公式是否是等值式：
 \begin{itemize}
  \item $p \rightarrow (q \rightarrow r)$与$(p \wedge q) \rightarrow r$ \only<2>{\alert{（是）}}
  \item $(p \rightarrow q) \rightarrow r$与$(p \wedge q) \rightarrow r$ \only<2>{\alert{（否）}}
 \end{itemize}

 \only<2>{
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ccc||c|c|c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $r$ & p $\rightarrow (q \rightarrow r)$ & $(p \wedge q) \rightarrow r$ & $(p \rightarrow q) \rightarrow r$ \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 }
\end{frame}

\subsection{基本的等值式}

\begin{frame}
 \frametitle{基本的等值式}
 \begin{block}{}
  以下的$A, B, C$均表示任意的公式。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[(01)] \alert{$A \Leftrightarrow \neg \neg A$} \dotfill {\color{blue} 双重否定律}
  \item[(02)] $A \Leftrightarrow A \vee A$，\\
   $A \Leftrightarrow A \wedge A$ \dotfill {\color{blue} 幂等律}
  \item[(03)] $A \vee B \Leftrightarrow B \vee A$，\\
   $A \wedge B \Leftrightarrow B \wedge A$ \dotfill {\color{blue} 交换律}
  \item[(04)] $(A \vee B) \vee C \Leftrightarrow A \vee (B \vee C)$，\\
   $(A \wedge B) \wedge C \Leftrightarrow A \wedge (B \wedge C)$ \dotfill {\color{blue} 结合律}
  \item[(05)] \alert{$A \vee (B \wedge C) \Leftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C)$}，\\
   \alert{$A \wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$} \dotfill {\color{blue} 分配律}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本的等值式}
 \begin{block}{}
  以下的$A, B, C$均表示任意的公式。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[(06)] \alert{$\neg (A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B$}，\\
   \alert{$\neg (A \wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B$} \dotfill {\color{blue} 德摩根律}
  \item[(07)] $A \vee (A \wedge B) \Leftrightarrow A$，\\
   $A \wedge (A \vee B) \Leftrightarrow A$ \dotfill {\color{blue} 吸收律}
  \item[(08)] $A \vee 1 \Leftrightarrow 1$，\\
   $A \wedge 0 \Leftrightarrow 0$ \dotfill {\color{blue} 零律}
  \item[(09)] $A \vee 0 \Leftrightarrow A$，\\
   $A \wedge 1 \Leftrightarrow A$ \dotfill {\color{blue} 同一律}
  \item[(10)] $A \vee \neg A \Leftrightarrow 1$ \dotfill {\color{blue} 排中律}
  \item[(11)] $A \wedge \neg A \Leftrightarrow 0$ \dotfill {\color{blue} 矛盾律}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基本的等值式}
 \begin{block}{}
  以下的$A, B, C$均表示任意的公式。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[(12)] \alert{$A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B$} \dotfill {\color{blue} 蕴涵等值式}
  \item[(13)] \alert{$A \leftrightarrow B \Leftrightarrow (A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow A)$} \dotfill {\color{blue} 等价等值式}
  \item[(14)] $A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg B \rightarrow \neg A$ \dotfill {\color{blue} 假言易位}
  \item[(15)] $A \leftrightarrow B \Leftrightarrow \neg A \leftrightarrow \neg B$ \dotfill {\color{blue} 等价否定等值式}
  \item[(16)] $(A \rightarrow B) \wedge (A \rightarrow \neg B) \Leftrightarrow \neg A$ \dotfill {\color{blue} 归谬论}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值演算：例子}
 \begin{align*}
  (p \rightarrow q) \rightarrow r \Leftrightarrow  & (\neg p \vee q) \rightarrow r \\
  & \alert{\text{蕴涵等值式: }A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B}\\
  \Leftrightarrow & \neg (\neg p \vee q) \vee r \\
  & \alert{\text{蕴涵等值式: }A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B}\\
  \Leftrightarrow & (p \wedge \neg q) \vee r \\
  & \alert{\text{德摩根律: }\neg (A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B}\\
  \Leftrightarrow & (p \vee r) \wedge (\neg q \vee r) \\
  & \alert{\text{分配律: }A \wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)}
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值演算}
 \begin{block}{}
  \alert{等值演算}是指由已知的等值式推演出新的等值式的过程。
 \end{block}
 
 等值演算的基础：
 \begin{itemize}
  \item 等值关系的性质：
   \begin{itemize}
    \item 自反性：$A \Leftrightarrow A$；
    \item 对称性：若$A \Leftrightarrow B$，则$B \Leftrightarrow A$；
    \item 传递性：若$A \Leftrightarrow B$和$B \Leftrightarrow C$，则$A \Leftrightarrow C$；
   \end{itemize}
  \item \alert{基本的等值式}；
  \item 置换规则：
   \begin{itemize}
    \item 设$\Phi(A)$是含公式$A$的命题公式，
    $\Phi(B)$是用公式$B$置换$\Phi(A)$中所有的$A$后得到的命题公式。
    若$B \Leftrightarrow A$，则$\Phi(B) \Leftrightarrow \Phi(A)$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值演算：更多的例子}
 \begin{itemize}
  \item [(1)] 证明$p \rightarrow (q \rightarrow r) \Leftrightarrow (p \wedge q) \rightarrow r$。
  \item [(2)] 证明$p \rightarrow (q \rightarrow r) \not\Leftrightarrow (p \rightarrow q) \rightarrow r$。
  \item [(3)] 用等值演算法判断下列公式的类型：
   \begin{itemize}
    \item $(p \rightarrow q) \wedge p \rightarrow q$；
    \item $\neg (p \rightarrow (p \vee q)) \wedge r$；
    \item $p \wedge (((p \vee q) \wedge \neg p ) \rightarrow q)$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{析取范式与合取范式}

\subsection{析取范式与合取范式}

\begin{frame}
 \frametitle{析取范式与合取范式}
 \begin{block}{}
  公式的标准化形式
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 命题变项及其否定统称作\alert{文字}；
  \item 仅由有限个文字构成的析取式称作\alert{简单析取式}，\\
   例如$p, \neg p, p \vee \neg q, \neg p \vee \neg q \vee r \vee \neg r$；
  \item 仅由有限个文字构成的合取式称作\alert{简单合取式}，\\
   例如$p, \neg p, \neg p \wedge q, p \wedge q \wedge r \wedge \neg r$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{简单合取式和简单析取式的一个性质}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果$p$是一个命题变项，则$p \vee \neg p$是重言式，$p \wedge \neg p$是矛盾式；
  \item 一个\alert{简单析取式}是\alert{重言式}当且仅当它同时含有某个命题变项及它的否定式；
  \item 一个\alert{简单合取式}是\alert{矛盾式}当且仅当它同时含有某个命题变项及它的否定式。 
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{符号化的描述}
  公式$A = l_1 \wedge l_2, \cdots, l_n$是一个简单合取式，其中$l_1, \ldots, l_n$为文字。
  $A$是一个矛盾式， 当且仅当存在文字$l_i, l_j(1 \leq i, j \leq n)$, $l_i$是$l_j$的否定式。
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{析取范式和合取范式}
 
 \begin{itemize}
  \item 由有限个简单合取式构成的析取式称为\alert{析取范式}（disjunctive normal form, \alert{DNF}）；
  \item 由有限个简单析取式构成的合取式称为\alert{合取范式}（conjunctive normal form, \alert{CNF}）；
  \item 析取范式与合取范式统称为范式。
 \end{itemize}

 \begin{block}{定理}
 \begin{itemize}
  \item 一个析取范式是矛盾式当且仅当它的每个简单合取式都是矛盾式。
  \item 一个合取范式是重言式当且仅当它的每个简单析取式都是重言式。  
 \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{析取范式和合取范式：例子}
 \begin{itemize}
  \item  设$A_1 = p \wedge \neg q$，
   $A_2 = \neg q \wedge \neg r$，$A_3 = p$，则
   \[
    A_1 \vee A_2 \vee A_3 = (p \wedge \neg q) \vee (\neg q \wedge r) \vee p
   \]
   是一个\alert{析取范式}；
  \item  设$B_1 = p \vee \neg q$，
   $B_2 = \neg q \vee \neg r$，$B_3 = p$，则
   \[
    B_1 \wedge B_2 \wedge B_3 = (p \vee \neg q) \wedge (\neg q \vee r) \wedge p
   \]
   是一个\alert{合取范式}；
  \item 公式$\neg p \wedge q \wedge r$既是一个简单合取式构成的析取范式，
   又是由三个简单析取式构成的合取范式；
  \item 公式$p \vee \neg q \vee r$ 既是含三个简单合取式的析取范式，
   又是含一个简单析取式的合取范式。
 \end{itemize}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{析取范式和合取范式的一个性质}
  
 \begin{itemize}
  \item 一个析取范式是矛盾式当且仅当它每个简单合取式都是矛盾式；
  \item 一个合取范式是重言式当且仅当它的每个简单析取式都是重言式。
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{}
  证明？
 \end{exampleblock}

\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{范式的计算}
 \begin{block}{}
  任何命题公式都存在与之等值的析取范式与合取范式。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[(1)] 消去公式中的$\rightarrow$和$\leftrightarrow$ \\
   $A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B$ \\
   $A \leftrightarrow B \Leftrightarrow (\neg A \vee B) \wedge (A \vee \neg B)$
  \item[(2)] 否定联结词的内移和消去 \\
   $\neg \neg A \Leftrightarrow A$ \\
   $\neg (A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B$ \\
   $\neg (A \wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B$
  \item[(3)] 使用分配律 \\
   $A \vee (B \wedge C) \Leftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C)$ \\
   $A \wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{范式的计算：例子1}

 求下面公式的析取范式和合取范式：
 \[
  (p \rightarrow q) \leftrightarrow r
 \]

 \only<2>{
  \begin{align*}
   (p \rightarrow q) \leftrightarrow r 
   \Leftrightarrow & (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \\
   \Leftrightarrow & (p \vee r) \wedge(\neg q \vee r) \wedge (\neg p \vee q \vee \neg r)
  \end{align*}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{范式的计算：例子2}

 求下面公式的析取范式和合取范式：
 \[
  (p \rightarrow (q \wedge r)) \rightarrow q
 \]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{范式的计算：例子3}
  \[
   \begin{array}{llr}
    & \neg (p_1 \vee p_2) \vee p_1 \\
    \Leftrightarrow & (\neg p_1 \wedge \neg p_2) \vee p_1 & DNF \\
    \Leftrightarrow & (\neg p_1 \vee p_1) \wedge (\neg p_2 \vee p_1) & CNF \\
    \Leftrightarrow & \neg p_2 \vee p_1 & DNF/CNF
   \end{array}
  \]
   
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  公式的析取范式和合取范式不是唯一的。
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{范式的计算：例子3}
  \[
   \begin{array}{llr}
    & \neg (p_1 \vee p_2) \vee p_1 \\
    \Leftrightarrow & \alert{(\neg p_1 \wedge \neg p_2) \vee p_1} & DNF \\
    \Leftrightarrow & (\neg p_1 \vee p_1) \wedge (\neg p_2 \vee p_1) & CNF \\
    \Leftrightarrow & \neg p_2 \vee p_1 & DNF/CNF \\
    \Leftrightarrow & \alert{(\neg p_1 \wedge \neg p_2) 
     \vee (p_1 \wedge \neg p_2) \vee (p_1 \wedge p_2)} & DNF
   \end{array}
  \]
   
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  公式的析取范式和合取范式不是唯一的。
 \end{block}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{思考题}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$x_1, \ldots, x_n, y_1, \ldots y_n$为命题变项，
   求以下公式的析取范式：
   \[
    (x_1 \vee y_1) \wedge (x_2 \vee y_2) \wedge \cdots \wedge (x_n \vee y_n);
   \]
   \item 定义公式$A$的长度为$A$中每个命题变项出现的次数的总和，记为$|A|$；
   \item \alert{请给出一个算法：输入任意公式$A$，输出一个析取范式$A'$，
    使得$A$与$A'$等价，并且$|A'| \leq k|A| + m$，
    其中$k, m$为两个常数；}
   \item 提示：可以引入新的命题变项。
 \end{itemize}

\end{frame}
}

\subsection{主析取范式和主合取范式}

\begin{frame}
 \frametitle{极小项与极大项}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果一个含有$n$个命题变项的简单合取式满足：
   \begin{itemize}
    \item 每个命题变项均以文字的形式在其中出现恰好一次，
    \item 第$i$个文字出现在左起第i位上（$1 \leq i \leq n$），
   \end{itemize}
   则称这样的简单合取式为\alert{极小项}；
  \item 如果一个含有$n$个命题变项的简单析取式满足：
   \begin{itemize}
    \item 每个命题变项均以文字的形式在其中出现恰好一次，
    \item 第$i$个文字出现在左起第i位上（$1 \leq i \leq n$），
   \end{itemize}
   则称这样的简单析取式为\alert{极大项}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{两个命题变项的极小项与极大项}
 
 \vskip .5cm
 \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c}
  \hline
  \multicolumn{3}{c||}{极小项} & \multicolumn{3}{c}{极大项} \\
  \hline
  公式 & 成真赋值 & 名称 &
   公式 & 成假赋值 & 名称 \\
  \hline \hline
  $\neg p \wedge \neg q$ & 0 0 & $m_0$ & $p \vee q$ & 0 0 & $M_0$ \\
  \hline
  $\neg p \wedge q$ & 0 1 & $m_1$ & $p \vee \neg q$ & 0 1 & $M_1$ \\
  \hline
  $p \wedge \neg q$ & 1 0 & $m_2$ & $\neg p \vee q$ & 1 0 & $M_2$ \\
  \hline
  $p \wedge q$ & 1 1 & $m_3$ & $\neg p \vee \neg q$ & 1 1 & $M_3$ \\
  \hline
 \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{三个命题变项的极小项与极大项}
 
 \vskip .5cm
 {\small
 \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c}
  \hline
  \multicolumn{3}{c||}{极小项} & \multicolumn{3}{c}{极大项} \\
  \hline
  公式 & 成真赋值 & 名称 &
   公式 & 成假赋值 & 名称 \\
  \hline \hline
  $\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r$ & 0 0 0 & $m_0$ 
   & $p \vee q \vee r$ & 0 0 0 & $M_0$ \\
  \hline
  $\neg p \wedge \neg q \wedge r$ & 0 0 1 & $m_1$ 
   & $p \vee q \vee \neg r$ & 0 0 1 & $M_1$ \\
  \hline
  $\neg p \wedge q \wedge \neg r$ & 0 1 0 & $m_2$ 
   & $p \vee \neg q \vee r$ & 0 1 0 & $M_2$ \\
  \hline
  $\neg p \wedge q \wedge r$ & 0 1 1 & $m_3$ 
   & $p \vee \neg q \vee \neg r$ & 0 1 1 & $M_3$ \\
  \hline
  $p \wedge \neg q \wedge \neg r$ & 1 0 0 & $m_4$ 
   & $\neg p \vee q \vee r$ & 1 0 0 & $M_4$ \\
  \hline
  $p \wedge \neg q \wedge  r$ & 1 0 1 & $m_5$ 
   & $\neg p \vee q \vee \neg r$ & 1 0 1 & $M_5$ \\
  \hline
  $ p \wedge q \wedge \neg r$ & 1 1 0 & $m_6$ 
   & $\neg p \vee \neg q \vee r$ & 1 1 0 & $M_6$ \\
  \hline
  $ p \wedge q \wedge r$ & 1 1 1 & $m_7$ 
   & $\neg p \vee \neg q \vee \neg r$ & 1 1 1 & $M_7$ \\
  \hline
 \end{tabular}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极小项与极大项}
 
 \begin{itemize}
  \item $n$个命题变项有\alert{$2^n$个极小项}和\alert{$2^n$个极大项}；
  \item $2^n$个极小项和$2^n$个极大项均互不等值；
  \item 用$m_i$表示第$i$个极小项，
   其中$i$是该极小项成真赋值的十进制表示；
  \item 用$M_i$表示第$i$个极大项；其中$i$是该极大项成假赋值的十进制表示；
  \item $m_i$和$M_i$分别称为极小项和极大项的名称；
  \item 极大项和极小项的关系：
   \alert{$m_i \Leftrightarrow \neg M_i,
   M_i \Leftrightarrow \neg m_i$}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式与主合取范式}
 \begin{itemize}
  \item 主析取范式：由极小项构成的析取范式；
  \item 主合取范式：由极大项构成的合取范式。
 \end{itemize}
 
 \vfill
 
 \begin{block}{定理}
  任何命题公式都存在与之等值的\alert{唯一}的主析取范式和主合取范式。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式的计算}

 设公式$A$含命题变项$p_1, p_2, \ldots, p_n$
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 计算$A$的析取范式$A' = B_1 \vee B_2 \vee \cdots \vee B_s$，
   其中$B_j(1 \leq j \leq s)$是简单合取式；
  \item[(2)] \alert{若某个$B_j$既不含$p_i$，又不含$\neg p_i$，
   则将$B_j$展开}
   \[
    B_j \Leftrightarrow B_j \wedge (p_i \vee \neg p_i) \Leftrightarrow
    (B_j \wedge p_i) \vee (B_j \wedge \neg p_i);
   \]
   \item[(3)]重复(2)，直到所有简单合取式都是极小项为止；
  \item[(4)] 消去矛盾项和重复的极小项；
  \item[(5)] 为了增加可读性，可以将极小项按下标从小到大排列。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主合取范式的计算}

 设公式$A$含命题变项$p_1, p_2, \ldots, p_n$
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 计算$A$的合取范式$A' = B_1 \wedge B_2 \wedge \cdots \wedge B_s$，
   其中$B_j(1 \leq j \leq s)$是简单析取式；
  \item[(2)] \alert{若某个$B_j$既不含$p_i$，又不含$\neg p_i$，
   则将$B_j$展开}
   \[
    B_j \Leftrightarrow B_j \vee (p_i \wedge \neg p_i) \Leftrightarrow
    (B_j \vee p_i) \wedge (B_j \vee \neg p_i);
   \]
  \item[(3)]重复(2)，直到所有简单析取式都是极大项为止；
  \item[(4)] 消去重言项和重复的极大项；
  \item[(5)] 为了增加可读性，可以将极大项按下标从小到大排列。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式和主合取范式：例子1}

 求下面公式的主析取范式和主合取范式：
 \[
  (p \rightarrow q) \leftrightarrow r
 \]

  \begin{align*}
   (p \rightarrow q) \leftrightarrow r 
   \Leftrightarrow & (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge r) \vee (q \wedge r) \\
   \Leftrightarrow & (p \vee r) \wedge(\neg q \vee r) \wedge (\neg p \vee q \vee \neg r)
  \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式和主合取范式：例子2}
 求下面公式的主析取范式和主合取范式并判断公式的类型：
 \begin{itemize}
  \item $\neg (p \rightarrow q) \vee q$
  \item $p \rightarrow (p \vee q)$
 \end{itemize}

 \only<2>{
 \begin{alertblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 重言式的主合取范式是\alert{$1$}，主析取范式是\alert{所有最小项}的析取；
  \item 矛盾式的主析取范式是\alert{$0$}，主合取范式是\alert{所有最大项}的合取；
 \end{itemize}
 \end{alertblock}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式和主合取范式：例子3}
 求下面公式的主析取范式，并从它的主析取范式推导出主合取范式：
 \[
  (p \vee q) \rightarrow r
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式，主合取范式和真值表}
 \begin{tabular}{c||ccc||c|c|c}
  \hline
  & $p$ & $q$ & $r$ & $(p \vee q) \rightarrow r$ & 极小项 & 极大项 \\
  \hline \hline
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & $\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r$ & \\
  \hline
  1 & 0 & 0 & 1 & 1 & $\neg p \wedge \neg q \wedge r$ & \\
  \hline
  2 & 0 & 1 & 0 & 0 & & $p \vee \neg q \vee r$ \\
  \hline
  3 & 0 & 1 & 1 & 1 & $\neg p \wedge q \wedge r$ &  \\
  \hline
  4 & 1 & 0 & 0 & 0 & & $\neg p \vee q \vee r$ \\
  \hline
  5 & 1 & 0 & 1 & 1 & $p \wedge \neg q \wedge r$ & \\
  \hline
  6 & 1 & 1 & 0 & 0 & & $\neg p \vee \neg q \vee r$ \\
  \hline
  7 & 1 & 1 & 1 & 1 & $p \wedge q \wedge r$ & \\
  \hline
 \end{tabular}

 \begin{alertblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 主析取范式：公式的成真赋值对应的极小项的析取；
  \item 主合取范式：公式的成假赋值对应的\alert{极大项}的合取。
 \end{itemize}
 \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{主析取范式和主合取范式：例子4}

 你打算组织一个舞会，请找出\alert{所有}满足以下条件的方案：\\
 \begin{itemize}
  \item 邀请Alice或者不邀请Bob；
  \item 至少邀请Bob与Charlie中的一个；
  \item 至少不邀请Charlie和Alice中的一个。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
 \begin{itemize}
  \item 简单命题的符号化；
  \item 用复合命题描述每一个条件；
  \item 写出复合命题组成的合取式；
  \item 将合取式化为（主）析取范式；
  \item 根据成真赋值得到结果。
 \end{itemize}
 \end{block}
 
\end{frame}

\section{联结词的完备集}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词}

 \begin{block}{}
  5个联结词：$\neg, \vee, \wedge, \leftarrow, \leftrightarrow$
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 这5个联结词都是必须的吗？
  \item 哪些联结词可以用其它联结词代替？
  \item 只使用$\vee$和$\wedge$这两个联结词够用吗？
  \item 还可以定义新的联结词吗？
 \end{itemize}

\end{frame}
\subsection{真值函数}

\begin{frame}
 \frametitle{真值函数}
 
 \begin{exampleblock}{}
  包含$n$个命题变项的公式，可以产生多少个不同的真值表？
 \end{exampleblock}
 
 \vskip 1cm
 称$F : \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$为$n$元\alert{真值函数}。
 \begin{itemize}
  \item 函数$F$的自变量为$n$个命题变项；
  \item 函数$F$的定义域为$\{0, 1\}^n$，值域为$\{0, 1\}$；
  \item $\{0, 1\}^n = \{00\cdots0, 00\cdots1, \ldots, 11\cdots1\}$，
   即所有包含$n$个0或者1的串；
  \item $\{0, 1\}^n$中有$2^n$个串，所以共有$2^{2^n}$个n元真值函数。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{1元真值函数}
 
 \begin{center}
 \begin{tabular}{c||p{.8cm}|p{.8cm}|p{.8cm}|p{.8cm}}
  \hline
  $p$ & $F^{(1)}_0$ & $F^{(1)}_1$ & $F^{(1)}_2$ & $F^{(1)}_3$ \\
  \hline \hline
  0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  \hline
  1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
  \hline \hline
  & 0 & $p$ & $\neg p$ & 1 \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{2元真值函数}

 \scriptsize
 \begin{center}
 \begin{tabular}{cc||c|c|c|c|c|c|c|c}
  \hline
  $p$ & $q$ & $F^{(2)}_0$ & $F^{(2)}_1$ & $F^{(2)}_2$ & $F^{(2)}_3$
   & $F^{(2)}_4$ & $F^{(2)}_5$ & $F^{(2)}_6$ & $F^{(2)}_7$ \\
  \hline \hline
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  \hline
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
  \hline
  1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  \hline
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
  \hline \hline
  & & 0 & $p \wedge q$ & \alert{$\neg (p \rightarrow q)$} & $p$ 
   & \alert{$\neg (q \rightarrow p)$} & $q$ & \alert{$\neg (p \leftrightarrow q)$} & $p \vee q$\\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 
 \begin{center}
 \begin{tabular}{cc||c|c|c|c|c|c|c|c}
  \hline
  $p$ & $q$ & $F^{(2)}_8$ & $F^{(2)}_9$ & $F^{(2)}_{10}$ & $F^{(2)}_{11}$
   & $F^{(2)}_{12}$ & $F^{(2)}_{13}$ & $F^{(2)}_{14}$ & $F^{(2)}_{15}$ \\
  \hline \hline
  0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
  \hline
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
  \hline
  1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  \hline
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
  \hline \hline
  & & \alert{$\neg (p \vee q)$} & $p \leftrightarrow q$ & $\neg q$ 
   & $q \rightarrow p$ & $\neg p$ & $p \rightarrow q$ & \alert{$\neg (p \wedge q)$} & 1 \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与非和或非}
 
 \begin{block}{}
 \begin{itemize}
  %\item 异或：$p \otimes q \Leftrightarrow \neg(p \leftrightarrow q)$；
  \item \alert{与非}：$p \uparrow q \Leftrightarrow \neg (p \wedge q)$
  \item \alert{或非}：$p \downarrow q \Leftrightarrow \neg (p \vee q)$
 \end{itemize}
 \end{block}

 \vskip .5cm
 
 证明以下的等值关系：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\neg p \Leftrightarrow p \uparrow p \Leftrightarrow p \downarrow p$ 
  \item[(2)] $p \wedge q \Leftrightarrow (p \uparrow q) \uparrow (p \uparrow q) 
   \Leftrightarrow (p \downarrow p) \downarrow (q \downarrow q)$
  \item[(3)] $p \vee q \Leftrightarrow (p \uparrow p) \uparrow (q \uparrow q)
   \Leftrightarrow (p \downarrow q) \downarrow (p \downarrow q)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{联结词的完备集}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词的完备集}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$S$是一个联结词集合，如果任何$n(n \geq 1)$元真值函数都可以
  由仅含$S$中的联结词构成的公式表示，则称$S$是\alert{联结词完备集}；
  \item 若$S$是联结词完备集，则任何命题公式都可由$S$中的联结词所表示。
 \end{itemize}

 \begin{block}{定理}
  $\{\neg, \vee, \wedge\}$是一个联结词的完备集。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词之间的关系}
 \alert{$\rightarrow$}和\alert{$\leftrightarrow$}
 可以用\alert{$\neg, \wedge, \vee$}表示：
 \begin{itemize}
  \item $A \leftrightarrow B \Leftrightarrow (A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow A)$ \dotfill \alert{等价等值式}
  \item $A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B$ \dotfill \alert{蕴涵等值式}
 \end{itemize}
 
 \
 
 \alert{$\vee$}可以用\alert{$\neg, \wedge$}表示：
 \begin{itemize}
  \item $A \vee B \Leftrightarrow \neg (\neg A \wedge \neg B)$
 \end{itemize}
 

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 所有的公式都可以等价于一个只包含$\neg, \wedge$的公式；
   \item \alert{$\neg, \rightarrow$}可以吗？
   \item \alert{$\vee, \wedge$}可以吗？
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{更多的联结词完备集}
 证明以下的逻辑联结词的集合都是完备集：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\{\neg, \vee, \wedge \}$
  \item[(2)] $\{\neg, \vee \}$
  \item[(3)] $\{\neg, \rightarrow \}$
  \item[(4)] $\{\neg, \wedge \}$
  \item[(5)] $\{\uparrow \}$
  \item[(6)] $\{\downarrow \}$
 \end{itemize}

 \
 
 证明以下的逻辑联结词的集合都\alert{不是}完备集：
 \begin{itemize}
  \item[(7)] $\{\vee, \wedge \}$
  \item[(8)] $\{\rightarrow \}$
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{可满足问题}
\subsection{可满足问题}

\begin{frame}
 \frametitle{可满足问题}
 
 \begin{block}{SAT（Propositional Satisfiability）}
  给定一个命题公式$A$，判断$A$是否是可满足的。另外：
  \begin{itemize}
   \item 若$A$是可满足的，给出$A$的一个赋值；
   \item 若$A$是不可满足的，给出$A$的一个极大可满足部分。
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{itemize}
 \item SAT很多研究领域以及工业界都有\alert{广泛的应用}；
 \item SAT的算法在最坏情况下都是指数级的；
 \item 一般考虑\alert{合取范式}的SAT。
\end{itemize}

\vfill 

\begin{alertblock}{}
$(\neg p_1 \vee \neg p_2) \wedge (\neg p_1 \vee p_2 \vee \neg p_3) \wedge
 (\neg p_1 \vee p_3 \vee \neg p_4) \wedge (p_1 \vee p_4)$
\end{alertblock}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{可满足问题的搜索树}
 \only<1>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig02.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<2>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig03.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<3>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig04.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<4>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig05.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<5>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig06.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<6>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig07.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<7>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig08.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<8>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig09.pdf}
  \end{center}
 }
 \only<9>{
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 11cm]{fig10.pdf}
  \end{center}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{可满足问题的求解}
 \begin{itemize}
  \item SAT问题是第一个被证明是\alert{NP完全}的问题，一般认为这类问题不存在多项式时间的算法；
  \item \alert{如何实现高效的SAT求解；}
  \item 每两年一次的\alert{SAT求解器竞赛}：\\
   \url{www.satcompetition.org}
  \item 高效的SAT求解器：\\
   \texttt{lingeling, precosat，\alert{minisat}，zchaff...}
  \item 更多的关于SAT求解的研究和应用： \\
   \url{www.satlive.org}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{$2-$SAT}
	\begin{block}{}
		给定$2-$CNF公式$F$（每个子句最多有2个文字），多项式时间内可判断$F$是否是可满足的。
	\end{block}
	
	例子：\alert{$(\neg x \vee y) \wedge (\neg y \vee z) \wedge(x \vee \neg z) 
		\wedge (z \vee y)$}
	
	\only<2>{
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{7cm}
			\begin{itemize}
				\item 为公式构造一个有向图：
				\begin{itemize}
					\item 为每一个原子和原子的否定设一个顶点；
					\item 对于文字$\alpha$和$\beta$，如果存在一个子句等价于
					$\neg \alpha \vee \beta$，则在相应的顶点之间连一条边；
				\end{itemize}
				\item $F$是不可满足的，当且仅当存在某个原子$x$的从$x$到$\neg x$的路径。
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{4cm}
			\includegraphics[width = 4cm]{fig11.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{DPLL算法}
	\begin{itemize}
		\item 输入：子句集$F$，部分赋值$\rho$
		\item 输出：$UNSAT$，或者$SAT$以及满足$F$的一个赋值
		\item[0] $DPLL(F,\rho)$
		\item[1] \hskip .5cm $(F,\rho) \leftarrow UnitPropagate(F, \rho)$
		\item[2] \hskip .5cm 如果$F$中包含空子句，则返回$UNSAT$
		\item[3] \hskip .5cm 如果$F = \emptyset$
		\item[4] \hskip 1cm 输出$\rho$，返回$SAT$
		\item[5] \hskip .5cm 找一个$\rho$中没有赋值的文字$l$
		\item[6] \hskip .5cm 如果$DPLL(F | _l, \rho \cup \{l\}) = SAT$
		\item[7] \hskip 1cm 返回 $SAT$
		\item[8] \hskip .5cm 否则，返回 $DPLL(F | _{\neg l}, \rho \cup \{\neg l\})$
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\defverbatim[colored]\algorithmcnf{
\begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{yellow!30!white}]
p cnf 4 3
1 3 4 0
-4 0
2 -3 0
\end{lstlisting}
}

\begin{frame}
\frametitle{思考题}

\begin{itemize}
 \item 输入一个公式的cnf文件，判断公式的可满足性。
 \item 实现一个判断2CNF公式的可满足性的\alert{高效}算法。
 \item 下载一个SAT求解器的文档和源代码，尝试编译和运行一些SAT的测试例子。
 \item 阅读SAT求解器源代码，看看是否能够有所改进。
\end{itemize}

\vskip .5cm

cnf文件格式：\alert{$(v_1 \vee v_3 \vee v_4) \wedge (\neg v_4) \wedge (v_2 \vee \neg v_3)$}

\algorithmcnf

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 \begin{itemize}
  \item \alert{使用基本等值式进行等值演算}；
  \item 计算公式的合取范式，析取范式，主合取范式，主析取范式；
  \item 极大项和极小项之间的转换；
  \item 判断联结词的完备集；
  \item 将公式转化为指定的联结词完备集中的公式；
  \item 运用命题逻辑的概念和运算解决简单的应用问题。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1：基本概念}
 
 $A$与$B$为包含$n$个命题变项的公式，判断以下命题的真假：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $A \Leftrightarrow B$当且仅当$A$与$B$有相同的主析取范式；
  \item[(2)] 若$A$为重言式，则$A$的主合取范式为$0$；
  \item[(3)] 若$A$为重言式，则$A$的主析取范式为$1$；
  \item[(4)] 任何公式都能等值的化为$\{ \wedge, \vee \}$中的公式；
  \item[(5)] 任何公式都能等值的化为$\{ \neg, \rightarrow, \wedge \}$中的公式。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2：判断公式类型}
 
 判断以下公式的类型：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)$；
  \item[(2)] $\neg (p \rightarrow q) \wedge q$；
  \item[(3)] $(p \rightarrow q) \wedge \neg p$；
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3：求公式的主范式}
 
 已知命题公式$A$中包含$3$个命题变项$p,q,r$，
 并且知道它的成真赋值为$001, 010, 111$。
 请写出$A$的主析取范式和主合取范式，以及$A$对应的真值函数。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习4：联结词的完备集}
 
 将$(p \rightarrow \neg q) \wedge r$改写为下述联结词完备集中的公式：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\{\neg, \vee, \wedge \}$
  \item[(2)] $\{\neg, \vee \}$
  \item[(3)] $\{\neg, \rightarrow \}$
  \item[(4)] $\{\neg, \wedge \}$
  \item[(5)] $\{\uparrow \}$
  \item[(6)] $\{\downarrow \}$
 \end{itemize}
 
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{练习5：命题逻辑的简单应用}
 
 某公司要从赵、钱、孙、李、周五名新毕业的大学生中选
 派一些人出国学习。选派必须满足以下条件：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若赵去，钱也去；
  \item[(2)] 李、周两人中至少有一人去；
  \item[(3)] 钱、孙两人中去且仅去一人；
  \item[(4)] 孙、李两人同去或同不去；
  \item[(5)] 若周去，则赵、钱也去。
 \end{itemize} 
 用等值演算法分析该公司如何选派他们出国？

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课后作业}
 习题二
 
 \begin{itemize}
  \item 4(3)
  \item 7(1)
  \item 8(3)
  \item 13
  \item 18(2)
  \item 20(2)
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\end{document}
